%Capitulo 1 - Introducción
\chapter{Comunicación}
\label{cap:comunicacion}

Para pilotar un UAV es fundamental no perder la línea de visión con ellos en la mayoría de los  modos de vuelo, siendo  regulada  su  utilización  por  múltiples normativas, y pudiendo emplearse únicamente en lugares que no puedan ocasionarse accidentes  o  interferencias  con  otras  aeronaves  como  aviones  comerciales,  vehículos terrestres o personas, o con un plan de vuelo establecido y aprobado por los reguladores competentes. 

El  radio  transceptor se encuentra montado sobre el vehículo y es  el responsable de recibir la señal de radio enviada por el control remoto, así como de transmitir información sobre su estado durante el transcurso del vuelo, permitiendo al usuario realizar cambios en el movimiento desde el joystick y conocer su resultado.

\section{Modos de vuelos}
\label{sec:flight_modes}
El  control  puede  realizarse  de  4  maneras  diferentes,  dependiendo  de  la  autonomía  y  control  del  piloto  remoto,  así  como  la  calidad  y  precio  de  la  aeronave, considerando que  el  grado  de  automatización  va  en  aumento  conforme disminuye  la dependencia de la aeronave con el piloto.
\begin{itemize}
	\item Modo  manual:  El  piloto es  el único  responsable del  movimiento  del dron,  este actúa sobre la emisora radiocontrol, variando la potencia de los motores, controlando los diferentes sensores y dispositivos o dirigiendo hacia el lado que desee la aeronave, siempre  dentro  de  la  distancia  que  le  permita  la  radiofrecuencia  y  la  visión  directa obligada, o por lo menos que la cámara transmita suficiente información en tiempo real, empleando  para  ello  un  mando  de  radiocontrol,  o  un  sistema  similar.
	Los  drones  que operan con este modo suelen ser de baja gama y su coste es inferior al que suelen tener los que implementan el resto de modos.
	\item Modo  aislado: El  funcionamiento  es  similar  al  modo  manual, sin  embargo, el piloto remoto no actúa sobre la potencia de los motores ni dirige la dirección,sino que este indica a un puesto de radiocontrol las ordenes que desee dar, para que actue un autopiloto,  que las  transforma en  actuaciones  sobre  las  superficies  de  control  de dirección y de potencia, es decir, indicará a dónde quiere llegar y como, pero no decidirá exactamente el movimiento del dron sino que lo hará automáticamente el autopiloto.
	\item Modo  automático: El  plan  de  vuelo  es  establecido  previamente  por  el  piloto remoto, realizando el recorrido previo al vuelo, por los que debe pasar la aeronave. El dron cuenta con un autopiloto que ejecuta paso a paso el plan previsto, realizando de forma  automática  las  acciones  requeridas  en cada  momento. Este modo permite al piloto cambiar en cualquier instante a cualquier modo de los indicados anteriormente, ya sea para una maniobra concreta o para cualquier modificación.
	\item Modo autónomo: Es similar al modo anterior, a la hora de establecer un modelo predeterminado de vuelo, el único cambio es que una vez iniciado el vuelo la aeronave realiza de forma autónoma todo el plan de vuelo, sin poder intervenir el piloto remoto en  ningún  caso,  ni  siquiera  en  una  situación  de  emergencia. Este  modo  es  el más complejo de todos, permitiendo incluso a la aeronave realizar un viaje completo sin la ayuda   de   un   piloto , empleando reconocimiento óptico o con  la utilización   de ultrasonidos pudiendo así evitar los posibles obstáculos que se pudiera encontrar.
\end{itemize}

El modo de vuelo que utiliza el $\mu QA3$ es manual, por lo que es fundamental que exista un canal de comunicación lo suficiente seguro y rápido para que el usuario pueda pilotear correctamente el UAV.



\section{Tecnologías de comunicación inalámbricas}
\label{sec:communication_technologies}
Las diversas tecnologías de comunicación inalámbricas hicieron que se realicen pruebas con cada una de ellas, encontrándose determinadas ventajas y desventajas para cada una.

\begin{itemize}
	\item Infrarrojos: Se basa en la transmisión de ondas encuadradas  como  radiación infrarroja (300GHz - 400THz)  en el espectro electromagnético.  Este fue uno  de los primeros  mecanismos de transmisión inalámbrica y, a pesar de ello, sigue bastante presente hoy día en nuestras vidas e, incluso, en los drones. Aunque cabe mencionar que los 
	únicos  drones  que  emplean  infrarrojos  para  comunicarse  son  aquellos	destinados al público más jóven, por lo que esta tecnología queda relegada a su uso en simples juguetes. 
	\item Radiofrecuencias: Su funcionamiento se cimienta en la emisión de ondas situadas  en el  llamado  espectro radioeléctrico,  el cual se  compone  por ondas de radio y de microondas. Las diversas tecnologías que se encuadran dentro de este tipo son el Bluetooth, WiMAX, 3G, 4G, WiFi, la tecnología de radio, etc., aunque son estas dos últimas las más empleadas 
	en  las  comunicaciones  con  drones.  Todas  ellas funcionan  del  mismo modo,  el  cual  consiste  en  en  crear  un  enlace  o  conexión  entre  la controladora del piloto (RPAS) o la estación base (UAV no RPAS) y el dron que se desea manejar, una vez se ha establecido dicha conexión ya pueden intercambiar mensajes e  instrucciones entre  sí. Cabe destacar que  todas 
	estas tecnologías posibilitan la conexión de múltiples dispositivos de forma simultánea, algo muy útil si se desea crear una red de transporte con drones o que estos vuelen en enjambre de forma sincronizada.
\end{itemize}

La tecnología  basada en  radiofrecuencias es la  más usada en UAVs debido a las múltiples ventajas que ofrece con respecto a los infrarrojos (alcance, fiabilidad, uso en exteriores), algo que en los próximos años es posible que cambie si surgen nuevas y mejores tecnologías para la comunicación con drones.

El $\mu QA3$ utiliza WiFi como medio de enlace entre la estación terrestre y el UAV.

\section{CoAP}
\label{sec:coap}
El Protocolo de Aplicación Restringida CoAP\footnote{Del inglés: Constrained Application Protocol} está diseñado para el uso en dispositivos de Internet con recursos limitados, como los nodos de red de sensores inalámbricos. Su invención fue necesaria debido a que los protocolos tradicionales se consideran ``demasiado pesados" para las aplicaciones de IoT\footnote{(Del inglés: Internet of Things} que involucran dispositivos restringidos. Las redes de nodos finales tienden a ser ``con pérdidas", pero se espera que los dispositivos de baja potencia que dependen de ellos continúen funcionando, gastando la menor cantidad de energía posible.

CoAP proporciona un descubrimiento simple de recursos, seguridad y mantiene conceptos clave utilizados en la web, como identificadores uniformes de recursos, métodos y tipos de medios, además de ser muy simple y basado en RESTful\footnote{Del inglés: Representational State Transfer}.

Incluso en una red inalámbrica muy congestionada -WiFi o celular- CoAP puede continuar funcionando donde un protocolo basado en el Protocolo de Control de Transmisión (TCP) como MQTT\footnote{Del inglés: \textit{Message Queuing Telemetry Transport}} ni siquiera puede lograr completar un \textit{handshake}.
Esto se debe a que, a diferencia de la mayoría de los otros protocolos, CoAP se basa en UDP\footnote{Del inglés: \textit{User Datagram Protocol}}. En otras palabras, significa que no hay protocolo de \textit{handshake} o corrección de errores como ocurre con TCP. De esta forma, CoAP puede no ser tan confiable como HTTP\footnote{Del inglés: Hypertext Transfer Protocol} o garantizar la entrega de mensajes como MQTT, pero es extremadamente rápido, algo crucial en las comunicaciones de drones.

\subsection{Seguridad}
\label{subsec:coap_security}
Dado que CoAP es un protocolo basado en UDP, a diferencia de otros protocolos, no puede usar el cifrado TLS\footnote{Del inglés: \textit{Transport Layer Security}}. En cambio, CoAP usa DTLS\footnote{Del inglés: \textit{Datagram Transport Layer Security}}, que es similar a TLS, excepto que DTLS tiene que resolver dos problemas: pérdida de paquetes y reordenación. DTLS implementa la retransmisión de paquetes, asignando un número de secuencia dentro de la detección de intercambio y repetición.

\section{Control remoto}
\label{sec:remote_control}
Una de las principales ventajas del uso de la tecnología WiFi como enlace de comunicación entre el usuario y el UAV es la gran cantidad de dispositivos que la utilizan hoy en día, haciendo que tanto un celular, un router, una computadora o hasta el mismo dron puedan generar la red AP\footnote{Del inglés: Access Point}. 

Lo que se logra con esto es la posibilidad de controlar el vehículo desde distintos dispositivos, adaptándose así a los escenarios en que se requiera practicar el vuelo.

En general, para el control de los drones se utilizan joysticks especiales como el de que se muestra en la Fig. \ref{fig:convencional_joystick}, donde se observa que además de los controles básicos de throttle, ángulo de pitch, ángulo de yaw y ángulo de roll, aparecen diferentes pulsadores para controlar los distintos parámetros extras que puede presentar el UAV 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{convencional_joystick.jpg}
	\caption{Formato típico de joystick para pilotaje de drones}
	\label{fig:convencional_joystick}
\end{figure}

\subsection{Aplicación móvil}
\label{subsec:mobile_app}
Como se advirtió anteriormente, el $\mu QA3$ se pilota manualmente. Una de las posibilidades dada al usuario es la de manejar el UAV mediante una aplicación móvil. En la Fig. \ref{fig:mobile_app} se observa el panel principal de la aplicación. La misma tiene el objetivo de emular el funcionamiento de un mando convencional como el visto en la sección \ref{sec:remote_control}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{uqa3_mobil_app.png}
	\caption{Aplicación móvil para control de vuelo}
	\label{fig:mobile_app}
\end{figure}

Las características que presenta son las siguientes:

\begin{itemize}
	\item Control de throttle, yaw, pitch y roll, comandos básicos para desplazar el dron en el aire.
	\item Posibilidad de ajuste de \textit{offsets} para yaw, pitch y roll. Con esto se pueden corregir pequeños errores de deriva que puede presentar el UAV
	\item Posibilidad de ajuste de la sensibilidad que presentan los comandos ante su movimiento.
	\item Seguridad de \textit{armado}, la cual obliga al piloto a realizar una secuencia de inicio antes de poder acelerar los motores, evitando accidentes que pueden afectar la salud del usuario.
\end{itemize}

